是黃蓉教我不怕痛

是黃蓉教我不怕痛 - 林夕

《射雕英雄傳》截圖(互聯網)

不祈求得到什麼，自自然然反而自有得着，比如看金庸小說。都說金庸著作有佛理，其實只要寫盡人性，自然帶出佛性，看時也不用刻意搜尋箇中大道理，有些道理太大，已經聽得太多聽到麻木，知道但是沒有做到；郭靖對瀕死的成吉思汗說，人死後也只能佔上腳下這幾分土地，佔了這麼多國土，到頭來又有何用。

不過現實世界沒幾多人是成吉思汗是李超人，活着時住所就已跟棺材房或獨立囚室沒大上多少，還叫我何必佔有那麼多土地？一般人生活已經艱難得不知如何過，真是未知生焉有精力想到死？

我看金庸，最受用的往往是大場面中的細節，例如黃蓉受傷求一燈大師用一陽指那一場，一燈對黃蓉道：「你全身放鬆，不論如何痛癢難當，千萬不可運氣抵禦。」黃蓉笑道：「我就算自己已經死啦。」一燈讚黃蓉這女娃兒真聰明。同樣講到死，但這細節更容易設身處地想，是啊，洗牙時張開嘴目睹吱吱有聲的棒子往嘴裏攪，又恐怖又酸痛，那就當自己死了，屍體不會有感覺，嘴巴就容易放鬆，牙醫就洗得快。

閒閒道來的這句話，反而道盡放下自在的竅門。第一次看沒留意到，被那緊張情節鎖住了焦點。第N次翻看，已非少年，有過許多肉身之苦的經驗，經常疼痛的肩膊、焦慮症發作時喉嚨緊繃得要命，看到這裏自然拿來活用：那個肩膊雖然痛到巴不得一道砍下來如楊過，但我當我死了，已經不屬於我，與我何干？

其實肉身以至人生，本為負累，老子《道德經》早有名言：「吾有大患，為吾有身」、達摩禪師也說過：「有身皆苦，誰得而安？」這些名言當時雖已倒背如流，可是我知「及吾無身，吾有何患 」啊，我知色身本空虛啊，可是知易行難，好在有金庸寫得生動的療傷場面，讓我能輕易投入黃蓉角色。有次眼睛要做手術，醫生叫我保持眼珠別動，真撐不住時示意，可以眨眨眼休息再來。眼看着那雷射紅光在眼珠上吱吱聲，又疼又癢，難啊。於是黃蓉上身，我死了，眼睜睜盯着就瞪着，視眼前一切如無物，直到手術完畢，竟然做到不動如山，不眨一眼。完事後醫生說很少有人能不用眨眼一次完成，因為我就當那光束是一陽指，我都死了你還射我幹啥？

有些朋友很怕針灸，我都借黃蓉教他們：「你咪當自己死了，支針關你鬼事，怕什麼？」不過他們若沒看過射雕那一節，比較難投入自己死了的處境，不知能否悟到這智慧。

林夕

上一則
上一則
憶郭炳湘先生 (左丁山)

下一則
下一則
自己爭氣最重要 (李碧華)